\documentclass{article}

\usepackage[solutions]{../.template/xrcise}

\subject{Projektmanagement}
\semester{Summer 2024}
\author{Leopold Lemmermann}

\begin{document}\createtitle

\sheet{Übungen}

\begin{exercise}{Retrospektive}
  Dem Srumteam (1 Product Owner, 1 Scrum Master, 7 Entwickler) wurde im Laufe des letzten Sprints mitgeteilt, dass zwei ihrer Entwickler ab dem nächsten Sprint in einem anderen Projekt benötigt werden und künftig nicht mehr am gemeinsamen Produkt mitentwickeln werden. Du bist der/die Scrum Master.

  \begin{enumerate}
    \item Welche Schwierigkeiten könnten durch das Abziehen der beiden Entwickler auftreten (Für das Produkt, das Team, die Organisation, Kunden)? Notiere mögliche Schwierigkeiten und nun anstehende Aufgaben.
          \begin{solution}
            Schwierigkeiten:
            \begin{itemize}
              \item Produkt: Verzögerungen bei der Fertigstellung von Features, Qualitätsprobleme durch fehlende Ressourcen.
              \item Team: Überlastung der verbleibenden Entwickler, Verlust von Wissen und Erfahrung.
              \item Organisation: Engpässe bei der Umsetzung anderer Projekte, Ressourcenknappheit.
              \item Kunden: Verzögerungen bei der Auslieferung, Qualitätsprobleme, Unzufriedenheit.
            \end{itemize}
            Aufgaben:
            \begin{itemize}
              \item Ressourcenplanung anpassen, um Engpässe zu vermeiden.
              \item Wissenstransfer sicherstellen, um den Verlust von Know-how zu minimieren.
              \item Kommunikation mit den Stakeholdern über die Änderungen und mögliche Auswirkungen.
              \item Prioritäten überprüfen und gegebenenfalls Anpassungen vornehmen.
            \end{itemize}
          \end{solution}
    \item Die nächste Retrospektive steht an. Wiederhole für Dich die fünf Schritte einer Retrospektive (Vorlesungsmaterial). Stelle eine Retrospektive für die Situation im Team zusammen, in welcher ihr Schwierigkeiten reflektiert und euch ein Kaizenitem mit in den nächsten Sprint nehmt. Notiere stichpunktartig Deine Umsetzung der fünf Retrospektivschritte. Für Inspirationen kannst Du gerne z.B. den Retromaten (retromat.org) benutzen.
          \begin{solution}
            \begin{itemize}
              \item Set the Stage: Begrüßung, Agenda vorstellen, Willkommensrunde, zB. Check-in Frage (Was hat dich in den letzten Wochen beschäftigt?)
              \item Gather Data: Brainstorming über die Auswirkungen des Ressourcenabzugs, Erfahrungen teilen, zB. Tweet my Sprint (Jeder schreibt einen Tweet über den Sprint)
              \item Generate Insights: Identifizierung von Engpässen, Wissenslücken und möglichen Lösungen, zB. 5 Whys (Bei jedem Problem fragen, warum es passiert ist)
              \item Decide What to Do: Prioritäten setzen, Maßnahmen festlegen, Kaizenitem auswählen, zB. 4Ls (Liked, Learned, Lacked, Longed for)
              \item Close the Retrospective: Feedback geben, nächste Schritte planen, Abschluss, zB. Sailboat (Was treibt uns voran, was hält uns zurück)
            \end{itemize}
          \end{solution}
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}{Definition of Done / Akzeptanzkriterien}
  \begin{enumerate}
    \item Erkläre den Unterschied zwischen einer Definition of Done und Akzeptanzkriterien.
    \item Gebe jeweils ein fiktives Beispiel für eine Definition of Done und Akzeptanzkriterien.
  \end{enumerate}

  \begin{solution}
    \begin{enumerate}
      \item Eine Definition of Done beschreibt, wann eine Aufgabe oder ein Inkrement als abgeschlossen gilt und den Qualitätsstandards entspricht. Sie definiert die Kriterien, die erfüllt sein müssen, damit ein Produkt oder eine Funktionalität als fertig betrachtet wird. Akzeptanzkriterien hingegen sind spezifische Bedingungen, die eine User Story erfüllen muss, um als abgeschlossen zu gelten. Sie beschreiben die Funktionalitäten und Anforderungen, die erfüllt sein müssen, damit die User Story akzeptiert wird.
      \item Beispiel Definition of Done:
            \begin{itemize}
              \item Code ist geschrieben und getestet.
              \item Code Review wurde durchgeführt.
              \item Dokumentation ist aktualisiert.
              \item Akzeptanztests wurden bestanden.
              \item Inkrement ist bereit für die Auslieferung.
            \end{itemize}
            Beispiel Akzeptanzkriterien:
            \begin{itemize}
              \item Der Nutzer kann sich mit Benutzername und Passwort einloggen.
              \item Die Bestellung wird korrekt im Warenkorb angezeigt.
              \item Der Nutzer erhält eine Bestätigungsmail nach der Registrierung.
              \item Die Suchfunktion liefert relevante Ergebnisse.
              \item Die Seite ist responsiv und funktioniert auf verschiedenen Geräten.
            \end{itemize}
    \end{enumerate}
  \end{solution}
\end{exercise}

\begin{exercise}{KI im Projektmanagement}
  Was sind Ihre Key-Takeaways aus der Gastvorlesung zu KI im Projektmanagement?

  \begin{solution}
    % TODO: add
  \end{solution}
\end{exercise}


\sheet[2024]{Altklausur WS (A)}
\begin{exercise}{Klassischer Teil}
  \begin{enumerate}
    \item Was ist ein Projekt?

          \begin{solution}
            Ein Projekt ist ein zeitlich begrenztes Vorhaben, das darauf abzielt, ein einmaliges Produkt, eine Dienstleistung oder ein Ergebnis zu schaffen. Projekte sind durch ihren definierten Anfang und ihr Ende, ihre Einmaligkeit und ihre klare Zielvorgabe gekennzeichnet.
          \end{solution}

    \item Erklären und skizzieren Sie das empirische Vorgehen von Scrum.

          \begin{solution}
            Das empirische Vorgehen von Scrum basiert auf Transparenz, Inspektion und Anpassung. In regelmäßigen Abständen (Sprints) werden Arbeitsergebnisse überprüft und Anpassungen vorgenommen. Der Prozess umfasst Rollen (Product Owner, Scrum Master, Entwicklerteam), Artefakte (Product Backlog, Sprint Backlog, Increment) und Events (Sprint, Sprint Planning, Daily Scrum, Sprint Review, Sprint Retrospective).
          \end{solution}

    \item Vergleichen Sie Scrum mit Wasserfallprojekten.

          \begin{solution}
            \begin{tabular}{|c|c|}
              \hline
              \textbf{Scrum}                            & \textbf{Wasserfall}                                     \\
              \hline
              Iterativ und inkrementell                 & Linear und sequentiell                                  \\
              Anpassungsfähig                           & Festgelegte Phasen                                      \\
              Feedback in kurzen Zyklen                 & Wenig Feedback während der Umsetzung                    \\
              Rollen: Product Owner, Scrum Master, Team & Phasen: Analyse, Design, Implementierung, Test, Wartung \\
              \hline
            \end{tabular}
          \end{solution}

    \item Erklären Sie den Unterschied zwischen absolutem und relativem Schätzen.

          \begin{solution}
            Absolutes Schätzen gibt eine genaue Zeitangabe oder Aufwand in Stunden/Tagen. Relatives Schätzen vergleicht Aufgaben miteinander und verwendet oft Story Points. Relatives Schätzen ist oft genauer und konsistenter, da es die Unsicherheiten und Komplexitäten besser berücksichtigt.
          \end{solution}
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}{Agiler Teil}
  \begin{enumerate}
    \item Nennen \& erklären Sie die 3 Cs einer User Story.

          \begin{solution}
            Die 3C's einer User Story sind Card, Conversation und Confirmation. Card steht für die schriftliche Form der User Story, Conversation für die Diskussionen, die das Team über die Story führt, und Confirmation für die Akzeptanzkriterien, die die Erfüllung der Story bestätigen.
          \end{solution}

    \item Gegeben folgende Projektbeschreibung:
          \par \textit{Unser Projekt zielt darauf ab, eine innovative mobile Anwendung zu entwickeln, die es Nutzern ermöglicht, Events einfach zu suchen, zu finden und sich dafür anzumelden. Die App richtet sich sowohl an Event-Teilnehmer als auch Veranstalter und soll eine nahtlose und benutzerfreundliche Erfahrung bieten.}
          \begin{enumerate}
            \item Erstellen Sie 3 User Stories mit jeweils 3 Akzeptanzkriterien.
            \item Angenommen, Sie haben Probleme mit der Kommunikation im Team. Wie können Sie dies beheben?
          \end{enumerate}

          \begin{solution}
            \begin{enumerate}
              \item
                    \begin{itemize}
                      \item User Story 1: Als Nutzer möchte ich mich registrieren können, um ein persönliches Konto zu erstellen.
                            \begin{enumerate}
                              \item Registrierungsmasken vorhanden
                              \item Bestätigungsemail wird versendet
                              \item Konto ist nach Bestätigung aktiv
                            \end{enumerate}
                      \item User Story 2: Als Nutzer möchte ich mich einloggen können, um Zugang zu meinen Daten zu erhalten.
                            \begin{enumerate}
                              \item Login-Maske vorhanden
                              \item Fehlermeldung bei falschen Daten
                              \item Erfolgreicher Login führt zu persönlicher Startseite
                            \end{enumerate}
                      \item User Story 3: Als Nutzer möchte ich meine Daten bearbeiten können, um mein Profil aktuell zu halten.
                            \begin{enumerate}
                              \item Bearbeitungsmaske vorhanden
                              \item Änderungen werden gespeichert
                              \item Bestätigung nach erfolgreicher Änderung
                            \end{enumerate}
                    \end{itemize}
              \item zum Beispiel:
                    \begin{enumerate}
                      \item Klarheit schaffen
                      \item Stakeholder einbeziehen
                      \item Engagement fördern
                      \item Produkt- und Prozessfokus trennen
                      \item Maßnahmen umsetzen
                      \item Unterstützende Strukturen schaffen
                      \item Transparenz erhöhen
                      \item Regelmäßig überprüfen
                    \end{enumerate}
            \end{enumerate}
          \end{solution}

    \item Erklären Sie das Scrum Team und 3 Accountabilities näher.

          \begin{solution}
            Ein Scrum Team besteht aus dem Product Owner, dem Scrum Master und dem Entwicklungsteam. Der Product Owner ist für die Maximierung des Wertes des Produkts verantwortlich. Er entscheidet über die Prioritäten im Product Backlog und kommuniziert die Vision und Anforderungen.
          \end{solution}

    \item Nennen Sie die 5 Schritte eines Retrospectives!

          \begin{solution}
            Die 5 Schritte einer Retrospektive sind:
            \begin{enumerate}
              \item Set the Stage: Team auf die Retrospektive vorbereiten
              \item Gather Data: Informationen und Eindrücke sammeln
              \item Generate Insights: Erkenntnisse gewinnen und Ursachen analysieren
              \item Decide What to Do: Maßnahmen festlegen
              \item Close the Retrospective: Retrospektive abschließen und positives Feedback geben
            \end{enumerate}
          \end{solution}

    \item Erklären Sie den Sinn der Retrospektikve.

          \begin{solution}
            Der Sinn einer Retrospektive ist es, regelmäßig das Vorgehen des Teams zu reflektieren, um kontinuierliche Verbesserungen zu erzielen und die Zusammenarbeit zu stärken.
          \end{solution}

    \item Erklären Sie Cynefin mit einer Skizze und erläutern Sie etwaige Probleme.

          \begin{solution}
            Das Cynefin-Framework hilft, Probleme zu kategorisieren und die passende Vorgehensweise zu wählen. Es unterscheidet zwischen klare, komplizierten, komplexen, chaotischen und verworrenen Situationen. Probleme können auftreten, wenn man die falsche Methode für eine bestimmte Kategorie anwendet.
          \end{solution}

  \end{enumerate}
\end{exercise}

\sheet[2024]{Altklausur SS (B)}
\begin{exercise}{Klassischer Teil}
  \begin{enumerate}
    \item Was ist ein Projekt?
    \item Benennen Sie Unterschiede zwischen klassischen und agilen Methoden.
    \item Erklären Sie die 4 Phasen des klassischen Projektmanagements und nenne jeweils 2 Ergebnisse.
    \item Erklären Sie den Unterschied zwischen Definition of Done und Akzeptanzkriterien.
  \end{enumerate}

  \begin{solution}
    \begin{enumerate}
      \item Ein Projekt ist ein zeitlich begrenztes Vorhaben, das darauf abzielt, ein einmaliges Produkt, eine Dienstleistung oder ein Ergebnis zu schaffen. Projekte sind durch ihren definierten Anfang und ihr Ende, ihre Einmaligkeit und ihre klare Zielvorgabe gekennzeichnet.
      \item Agile Methoden sind flexibel, iterativ und inkrementell. Sie betonen die Zusammenarbeit, Feedback-Schleifen und Anpassungsfähigkeit. Klassische Methoden, wie das Wasserfallmodell, sind linear und sequentiell, mit festgelegten Phasen und detaillierter Planung zu Beginn.
      \item
            \begin{enumerate}
              \item Initiierung: Projektauftrag, Stakeholderanalyse
              \item Planung: Projektstrukturplan, Zeitplan
              \item Durchführung: Umsetzung der Projektaufgaben
              \item Abschluss: Abnahme des Projektergebnisses, Projektabschlussbericht
            \end{enumerate}
      \item Die Definition of Done beschreibt, wann eine Aufgabe oder ein Increment fertig ist und den Qualitätsstandards entspricht. Akzeptanzkriterien definieren die spezifischen Bedingungen, die eine User Story erfüllen muss, um als abgeschlossen zu gelten.
    \end{enumerate}
  \end{solution}
\end{exercise}

\begin{exercise}{Agiler Teil}
  \begin{enumerate}
    \item Erklären Sie was eine Retro ist, warum sie wichtig ist und was das Ergebnis ist.
    \item Beschreiben Sie eine Scrum Team und dessen Accountabilities. Beschreiben Sie eine Accountability genauer.
    \item Beispielsituation:
          \par \textit{Führungskräfte fügen einfach neue Tickets in den Sprint Backlog.}
          \par Wie reagieren Sie darauf? Was würden Sie in den 5 Phasen der Retrospektive machen?
    \item Warum sollten wir PBI schätzen?
    \item Unsere Sprints generieren keinen Wert. Wie überkommen wir Zombie-Scrum (anhand eines Beispiels) und wie sollten wir uns an den 8 Schritten orientieren?
  \end{enumerate}

  \begin{solution}
    \begin{enumerate}
      \item Eine Retro (Retrospektive) ist ein Meeting, in dem das Team seine Arbeitsweise reflektiert und Maßnahmen zur Verbesserung festlegt. Sie ist wichtig, um kontinuierliche Verbesserungen zu erzielen und die Zusammenarbeit im Team zu stärken. Das Ergebnis sind konkrete Verbesserungsmaßnahmen, die im nächsten Sprint umgesetzt werden.
      \item Ein Scrum-Team besteht aus dem Product Owner, dem Scrum Master und dem Entwicklungsteam. Die Accountabilities sind wie folgt:
            \begin{itemize}
              \item Der Product Owner ist verantwortlich für die Maximierung des Wertes des Produkts und die Arbeit des Entwicklungsteams. Er priorisiert den Product Backlog und sorgt für eine klare Vision.
              \item Der Scrum Master ist für die Einhaltung von Scrum verantwortlich und hilft dem Team, Hindernisse zu beseitigen und die Produktivität zu steigern.
              \item Die Mitglieder des Entwicklungsteams sind selbstorganisiert und cross-funktional. Sie setzen die vereinbarten Tasks um und liefern das Inkrement.
            \end{itemize}
            Eine Accountability genauer zu beschreiben: Der Product Owner ist verantwortlich für die Priorisierung des Product Backlogs und die Kommunikation mit den Stakeholdern. Er trifft Entscheidungen über den Umfang und die Reihenfolge der zu liefernden Funktionen.
      \item In einer solchen Situation sollten Sie das Problem beim nächsten Retrospektiven-Meeting ansprechen. Die 5 Phasen der Retrospektive sind:
            \begin{enumerate}
              \item Set the Stage: Diskutieren Sie die Agenda und die Regeln des Meetings und letztes Kaizen-Item reviewen!
              \item Gather Data: Sammeln Sie Informationen über vergangene Ereignisse und Erfahrungen.
              \item Generate Insights: Analysieren Sie die gesammelten Daten und identifizieren Sie Muster und Probleme.
              \item Decide What to Do: Entwickeln Sie konkrete Maßnahmen zur Verbesserung und planen Sie deren Umsetzung.
              \item Close the Retrospective: Fassen Sie die besprochenen Punkte zusammen und geben Sie Feedback zur Retrospektive selbst.
            \end{enumerate}
      \item Product Backlog Items (PBI) sollten geschätzt werden, um den Aufwand für ihre Umsetzung zu verstehen und die Planung zu unterstützen. Dies hilft dem Team, den Umfang jedes Sprints zu bestimmen und realistische Ziele zu setzen.
      \item Wenn die Sprints keinen Wert generieren, kann das auf Zombie-Scrum hindeuten, bei dem das Team mechanisch die Prozesse durchläuft, aber den eigentlichen Zweck und Wert von Scrum vergessen hat. Um Zombie-Scrum zu überwinden, können die 8 Schritte von Overeem \& Verwijs angewendet werden:
            \begin{enumerate}
              \item Klarheit schaffen
              \item Stakeholder einbeziehen
              \item Engagement fördern
              \item Produkt- und Prozessfokus trennen
              \item Maßnahmen umsetzen
              \item Unterstützende Strukturen schaffen
              \item Transparenz erhöhen
              \item Regelmäßig überprüfen
            \end{enumerate}
    \end{enumerate}
  \end{solution}
\end{exercise}

\sheet[2023]{Altklausur SS}
\begin{exercise}{Theoretisches Wissen}
  \begin{enumerate}
    \item Geben Sie eine "sinnvolle" Definition für ein Projekt.

          \begin{solution}
            Ein Projekt ist ein zeitlich begrenztes Vorhaben, das darauf abzielt, ein bestimmtes Ziel zu erreichen. Es umfasst eine Reihe von Aktivitäten, die geplant, durchgeführt und überwacht werden, um dieses Ziel zu erreichen.
          \end{solution}

    \item Beschreiben Sie kurz die 4 Phasen des klassischen Projektmanagements.

          \begin{solution}
            Die 4 Phasen des klassischen Projektmanagements sind:
            \begin{itemize}
              \item Initiierung: Projektidee wird entwickelt, Projektziele und -umfang werden definiert.
              \item Planung: Projektstruktur wird festgelegt, Ressourcen und Zeitplan werden geplant.
              \item Durchführung: Projekt wird umgesetzt, Aufgaben werden erledigt, Meilensteine werden erreicht.
              \item Abschluss: Projekt wird abgeschlossen, Ergebnisse werden überprüft, Erfahrungen werden dokumentiert.
            \end{itemize}
          \end{solution}

    \item Welche drei Fragen werden im Daily Scrum beantwortet? Warum sind diese Informationen wichtig?

          \begin{solution}
            Im Daily Scrum werden folgende drei Fragen beantwortet:
            \begin{itemize}
              \item Was habe ich seit dem letzten Daily Scrum erreicht?
              \item Was plane ich bis zum nächsten Daily Scrum zu erreichen?
              \item Gibt es Hindernisse, die meinen Fortschritt behindern?
            \end{itemize}
            Diese Informationen sind wichtig, um den Fortschritt im Sprint zu verfolgen, Abhängigkeiten zu erkennen und Hindernisse rechtzeitig zu beseitigen.
          \end{solution}

    \item Erklären Sie die Begriffe Epic, Task, Theme und User Story. Machen Sie dabei klar, wie sie jeweils zusammenhängen.

          \begin{solution}
            \begin{itemize}
              \item Epic: Eine große, abgeschlossene Funktion oder Anforderung, die in kleinere User Stories aufgeteilt werden kann.
              \item Task: Eine spezifische Aufgabe, die innerhalb eines Sprints erledigt werden muss, um eine User Story abzuschließen.
              \item Theme: Eine Sammlung von Epics oder User Stories, die ein gemeinsames Ziel oder eine gemeinsame Funktion haben.
              \item User Story: Eine einzelne Anforderung oder Funktionalität, die aus der Perspektive des Nutzers beschrieben wird.
            \end{itemize}
            Diese Begriffe stehen in einer hierarchischen Beziehung zueinander, wobei Epics in User Stories aufgeteilt werden können, User Stories in Tasks und sowohl Epics als auch User Stories einem bestimmten Theme zugeordnet sein können.
          \end{solution}

    \item Erläutern Sie die Unterschiede zwischen iterativen und inkrementellen Verfahren. Nennen Sie Beispiele, wo diese zur Anwendung kommen.

          \begin{solution}
            Iterative Verfahren entwickeln Software in wiederholten Zyklen, wobei jede Iteration eine Teilmenge der endgültigen Funktionalität liefert. Inkrementelle Verfahren entwickeln die Software stufenweise, wobei jede Phase eine neue Funktionalität hinzufügt. Ein Beispiel für iterative Verfahren ist Scrum, während das Wasserfallmodell ein Beispiel für ein inkrementelles Verfahren ist.
          \end{solution}

    \item Erläutern Sie das "Inspect \& Adapt" Verfahren. Nennen Sie zwei Beispiele, wie und wo dieses eingesetzt wird.

          \begin{solution}
            Das "Inspect \& Adapt" Verfahren ist ein zyklischer Prozess der Überprüfung und Anpassung. Beispiele dafür sind:
            \begin{itemize}
              \item Sprint Retrospective in Scrum: Das Team reflektiert über den letzten Sprint und identifiziert Verbesserungsmöglichkeiten für den nächsten.
              \item Sprint Review: Stakeholder bewerten das Produkt nach Abschluss eines Entwicklungszyklus und geben Feedback für zukünftige Iterationen.
            \end{itemize}
          \end{solution}
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}{Prozessplanung}
  Das Studierendenwerk möchte eine Verwaltungssoftware für die Mensen haben. Dieses beinhaltet eine Planungskomponente, in der die Mensachefs die Speisepläne erstellen können aber auch Zugriff auf eine zentrale Rezeptdatenbank haben. Die Ansichtskomponente liefert eine Webanwendung und eine Schnittstelle für Bildschirme, um Wochen- und Tagespläne darstellen zu können. Die Bilanzierungskomponente stelle ein Kosten-Nutzen-Verhältnis dar und wertet das Nutzerverhalten aus.

  \hint{Für die Bearbeitung der Aufgaben sind wir ein Projektmanager, der für die Erstellung der Planungskomponente zuständig ist.}

  \begin{enumerate}
    \item \textbf{Planungskomponente}
          \begin{itemize}
            \item Implementierung der Funktionen zur Speiseplanerstellung durch Mensachefs.
            \item Integration einer zentralen Rezeptdatenbank mit Zugriffssteuerung.
            \item Schnittstellen zur Datenübertragung zwischen Planungskomponente und Ansichtskomponente.
          \end{itemize}

    \item \textbf{Ansichtskomponente}
          \begin{itemize}
            \item Entwicklung einer Webanwendung zur Anzeige von Wochen- und Tagesplänen.
            \item Erstellung einer Schnittstelle für Bildschirme zur Darstellung von Speiseplänen in Echtzeit.
            \item Sicherstellung der Benutzerfreundlichkeit und Responsivität der Anwendungen.
          \end{itemize}

    \item \textbf{Bilanzierungskomponente}
          \begin{itemize}
            \item Analyse und Implementierung eines Kosten-Nutzen-Verhältnisses basierend auf Verkaufsdaten und Materialkosten.
            \item Integration von Analysetools zur Auswertung des Nutzerverhaltens und der Speisepräferenzen.
            \item Erstellung von Berichten und Dashboards für die Entscheidungsfindung und Optimierung.
          \end{itemize}
  \end{enumerate}

  \begin{enumerate}
    \item Zeichnen Sie ein PSP zu dem gegebenen Szenario, das anhand von Fachlichkeiten eingeteilt ist.
          \hint{Das PSP braucht 3 Ebenen (Ebene 0 zählt nicht mit). Pro Ebene müssen mindestens 3 Knoten eingetragen werden. Getroffene Annahmen sollen notiert werden.}

          \begin{solution}
            \textbf{Projekt}

            \begin{itemize}
              \item \textbf{Planungskomponente}
                    \begin{itemize}
                      \item Implementierung der Speiseplanerstellung
                            \begin{itemize}
                              \item Analyse der Anforderungen
                              \item Implementierung der Benutzeroberfläche
                              \item Testen und Qualitätssicherung
                            \end{itemize}
                      \item Integration der Rezeptdatenbank
                            \begin{itemize}
                              \item Datenbankdesign
                              \item Schnittstellenentwicklung
                              \item Testen und Qualitätssicherung
                            \end{itemize}
                      \item Schnittstellenentwicklung
                            \begin{itemize}
                              \item Definition der Schnittstellen
                              \item Implementierung der Datenübertragung
                              \item Testen und Qualitätssicherung
                            \end{itemize}
                    \end{itemize}
              \item \textbf{Ansichtskomponente}
              \item \textbf{Bilanzierungskomponente}
            \end{itemize}
          \end{solution}

    \item Stellen Sie einen Meilensteinplan auf.

          \begin{solution}
            \begin{itemize}
              \item Woche 1: Planung und Konzeption
              \item Woche 2-4: Implementierung der Planungskomponente
              \item Woche 5-6: Integration der Rezeptdatenbank und Schnittstellenentwicklung
              \item Woche 7-8: Entwicklung der Ansichtskomponente
              \item Woche 9-10: Implementierung der Bilanzierungskomponente
              \item Woche 11-12: Testen und Qualitätssicherung
              \item Woche 13: Abschluss und Übergabe
            \end{itemize}
          \end{solution}
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}{Agil}
  \begin{enumerate}
    \item Stellen Sie ein Scrum-Planungsboard auf.

          \begin{solution}
            Spalten: Backlog, Sprint Backlog, In Progress, Review, Done
          \end{solution}

    \item Ergänzen Sie drei Epics auf dieses Board, wobei Titel genügen.

          \begin{solution}
            Für die drei Epics können Titel wie "Benutzerverwaltung implementieren", "Speisepläne erstellen und anzeigen" und "Bilanzierungskomponente entwickeln" gewählt werden.
          \end{solution}

    \item Zerlegen Sie einen dieser Epics in 3 User Stories.

          \begin{solution}
            Ein Epic wie "Speisepläne erstellen und anzeigen" könnte in User Stories wie "Als Mensachef möchte ich Speisepläne für die Woche erstellen können", "Als Nutzer möchte ich die Speisepläne für die kommende Woche einsehen können" und "Als Nutzer möchte ich die Speisepläne für den aktuellen Tag anzeigen können" zerlegt werden.
          \end{solution}

    \item Formulieren Sie zu einer User Story 3 Akzeptanzkriterien.

          \begin{solution}
            Für die User Story "Als Mensachef möchte ich Speisepläne für die Woche erstellen können" könnten Akzeptanzkriterien wie folgt lauten:
            \begin{itemize}
              \item Der Mensachef kann Gerichte für jeden Tag der Woche auswählen.
              \item Der Mensachef kann die Speisepläne für die Woche speichern und später bearbeiten.
              \item Die erstellten Speisepläne werden automatisch auf Richtigkeit und Vollständigkeit überprüft.
            \end{itemize}
          \end{solution}
  \end{enumerate}

  \hint{Gehen Sie davon aus, dass Ihr Team in der zweiten Woche des ersten Scrum-Sprints ist.}
\end{exercise}

\end{document}